黑哨梁君彥 驅泛民 搬龍門 削辯論 割地兩檢三毒通過

2018年06月15日

黑哨梁君彥
驅泛民 搬龍門 削辯論
割地兩檢三毒通過

■立法會主席梁君彥昨為通過一地兩檢草案出盡茅招。馬泉崇攝

【本報訊】佛家有云，世間煩惱與萬惡業障，皆源自貪、嗔、癡「三毒」，香港立法會議事堂內，主席梁君彥及一眾建制派議員亦受「三毒」影響，迷醉權欲、憤恨異見、顛倒是非，於38小時審議「割地兩檢」法例草案中毒招盡出，驅趕泛民議員、《議事規則》龍門任搬、腰斬辯論阻議員發言，即使議會內罵聲四起、議會外市民集會譴責，建制派仍執迷不悟，憑佔議會多數票粗暴通過「割地兩檢」方案。民主派議員強調，即使議案通過都不會認命、不會認輸，會繼續反對割地兩檢方案。

記者：陳嘉裕 呂浩然 李雨夢 甘泳楠

立法會昨早繼續審議《廣深港高鐵（一地兩檢）條例草案》，雖然民主派仍想盡最後努力拖延，前日在二讀期間被逐的民主黨尹兆堅和議會陣線區諾軒，企圖於全體委員會階段再入會議廳力戰建制派，但梁君彥再次以主席獨裁權力，聲稱全體委員會也是會議一部份，硬指按《議事規則》被逐的議員不可參與會議，更出動立會保安阻兩人開會。尹兆堅批評梁刻意曲解《議事規則》，強調建制派當日修改《議事規則》時指明全委會與立法會是不同會議，但現時又搬龍門。

■運房局長陳帆昨無視民主派議員抗議，向傳媒稱歡迎立法會通過一地兩檢法案。張柏基攝

立會論政功能蕩然無存

梁君彥出招阻議員開會後，到昨午12時又出毒招，他明知仍有16名議員輪候發言，卻突然腰斬全體委員會辯論，要求運房局長陳帆立即發言，民主派議員譁然並據理力爭，公民黨郭榮鏗質疑，議員在全體委員會環節應可無限次發言，斥梁裁決違反《議事規則》。多名民主派議員站立抗議，高喊「梁君彥可恥」，但梁對抗議視若無睹，未有暫停會議，而陳帆亦將咪貼近口邊強行發言，企圖蓋過議員聲音。

最終民主派提出的24項修正案全被否決，議案進入三讀。當時只是下午約4時，即全委會只用了約13小時辯論，完全違反梁君彥早前訂下的22小時「劇本」，民主派批評梁「打倒昨日的自己」。

人民力量陳志全在三讀發言時作最後怒吼，他形容今次審議一地兩檢草案是「做咗一把刀一把劍」，「一把劍」是《合作安排》和人大決定，「一把刀」是主席任意限時辯論和定下表決時間，立會論政功能蕩然無存。

他憂慮立會主席今後將「無往而不利」，日後難阻止23條立法，又形容日後此刀此劍「殺全香港都得」。但民建聯主席李慧琼反駁，認為民主派將大律師公會意見視為至高無上反對一地兩檢，是無視人大常委憲制地位。

林卓廷：認輸會加速沉淪

其後民主派利用三讀機會力戰梁君彥及建制派到最後一刻，議會外則有一地兩檢關注組舉辦的「反對割地自閹立會廢權」集會，逾300人出席，多名民主派議員輪流發言，包括被趕離場並被拒進入會議廳的5名泛民議員。民主黨議員林卓廷指，前日被趕離場正值他的生日，「係我咁多年嚟過得最唔開心嘅一日」，他指雖然力量微小，但只要每人都盡一分力，力量是無法估計，「如果今日認輸就會加速沉淪，但香港人唔能夠接受，要抗爭到底」。

雖議會內外反對聲音震天，但仍無阻梁君彥及建制派在昨晚10時許完成三讀，將一地兩檢草案強行表決，在建制派全面支持下，以40票贊成、20票反對粗暴通過「割地兩檢」方案，民主派會議召集人莫乃光在立會外發言，鼓勵反對「割地兩檢」的人士不要失望。

陳帆會後打算向傳媒發言，但議會陣線范國威、毛孟靜等抗議。陳要求議員讓開不果，再次無視議員抗議下發言，歡迎立會通過一地兩檢草案。政府新聞稿指草案22日刊憲，公佈法例生效時間。

集會市民心聲

黃小姐：
香港到呢個地步係俾香港人出賣，講緊啲議員，尤其功能組別嗰啲。

謝先生：
今次審議不知所謂……唔係用正常嘅程序同法規去處理一件事。

潘小姐：
一地兩檢對香港法治同司法獨立冇保障，唔知23條立法會係點。

下一則
下一則
泛民轟主席獨裁完全失控

9月草率通車後遺症一大堆

【2D睇●割地兩檢】乘客坐車至少過四關

謝偉俊倡被逐議員停賽一年 民主派轟變相DQ趕盡殺絕

人大決定代釋法 打開法治缺口

爭議歷18年 屢爆延誤超支